**重庆高速公路**是[中国西南地区和](../Page/中国西南地区.md "wikilink")[长江上游地区重要的交通网络](../Page/长江上游.md "wikilink")。重庆第一条高速[成渝高速公路于](../Page/成渝高速公路.md "wikilink")1990年9月开工，1995年9月通车。截至2017年底重庆市[高速公路通车里程已经突破](../Page/高速公路.md "wikilink")3000公里，对外通道达19个，基本建成以重庆主城区为中心、遍布全市的的**三环十二射高速公路网**，全市县级行政区只剩[城口县未通高速公路](../Page/城口县.md "wikilink")。目前重庆市正在实施**三环、十二射、七联**的高速公路规划目标，预计2030年底全部建成，将形成一个超过4000公里的覆盖全市的完善的高速公路网络\[1\]。

重庆市地处四川盆地东部，地形复杂，高速公路建设难度较其他地区更大，有大量的特大桥梁及特长隧道，如[渝湘高速武隆](../Page/渝湘高速公路.md "wikilink")－白马段，桥隧比达97.4%\[2\]。对于重庆主城区的射线高速，重庆在主城区内通过修建了总长近900公里的“六横、七纵、一环、七联络”快速路网来衔接\[3\]。

## 大事记

  - 重庆市第一条高速公路公路成渝高速公路于1990年9月开工，1995年7月1日建成通车。
  - 2002年12月上界高速公路建成通车，全长75km的[内环高速公路全部建成](../Page/重庆内环高速公路.md "wikilink")。
  - 2003年12月26日，随着渝万高速公路长寿－万州段通车，重庆“一环四射”高速路路网规划基本形成\[4\]。
  - 2005年1月6日，[重庆市人民政府第](../Page/重庆市人民政府.md "wikilink")47次常务会审议通过了《重庆市高速公路网规划（2003—2020年）》。
  - 2007年底[渝遂高速公路通车](../Page/渝遂高速公路.md "wikilink")，标志着我市高速公路通车里程正式突破1000公里，达到1049公里。路网密度当时位居西部第一，达到1.3公里/百平方公里\[5\]。
  - 2010年初，内环高速公路所有收费站拆除，同时，名称由[重庆内环高速公路更名为](../Page/重庆内环高速公路.md "wikilink")[重庆内环快速公路](../Page/重庆内环快速公路.md "wikilink")。
  - 2010年，提前10年建成“二环八射”2000公里高速公路的目标，搭建起“畅通重庆”的主骨架。每百平方公里密度达2.4公里，重庆的省际出口达到10个（其中四川6个、湖北2个、湖南1个、贵州1个）。
  - 2011年，重庆高速集团按照市委、市政府要求，全面开建新千公里高速公路\[6\]。
  - 2012年底，重庆市高速公路“三环十射”高速路网大规模开工\[7\]。
  - 2013年，重庆市高速公路在本年度通车403公里，总通车里程2312公里\[8\]。
  - 2014年，重庆市人民政府批复了《重庆市高速公路网规划（2013―2030年）》\[9\]。重庆市将启动“第四个新千公里”高速公路项目建设,首批4个项目秀山-贵州松桃、江津-贵州习水、合川-长寿、南川-涪陵新妙-两江新区将于今年开工\[10\]。
  - 2017年12月26日，随着[万利高速](../Page/万利高速公路.md "wikilink")、[九永高速通车](../Page/九永高速公路.md "wikilink")，重庆市高速公路通车里程突破3000公里\[11\]。
  - 2018年5月，重庆召开交通重难点项目推介会，宣布将开启总里程为1398公里的25个高速公路项目，总投资约2400亿元\[12\]。
  - 2018年12月28日，作为国家取消高速公路省界站试点工作，川渝取消10处省界收费站以提高高速公路通行效率\[13\]。

## 现状

重庆高速公路网络已基本建成以重庆主城区为中心的重庆三环十二射，三环指[内环快速路](../Page/重庆内环高速公路.md "wikilink")、[绕城高速公路和](../Page/重庆绕城高速公路.md "wikilink")[三环高速公路](../Page/重庆三环高速公路.md "wikilink")，十二射分别是重庆至[成都](../Page/成渝高速公路.md "wikilink")（含[复线](../Page/渝蓉高速公路.md "wikilink")）、[遂宁](../Page/渝遂高速公路.md "wikilink")、[南充](../Page/渝合高速公路.md "wikilink")、[广安](../Page/巴广渝高速公路.md "wikilink")、[达州](../Page/渝邻高速公路.md "wikilink")、宜昌（[沪渝与](../Page/沪渝高速公路.md "wikilink")[沪蓉组成](../Page/沪蓉高速公路.md "wikilink")）、安康（[石渝与](../Page/石渝高速公路.md "wikilink")[银百组成](../Page/银百高速公路.md "wikilink")）、[长沙](../Page/渝湘高速公路.md "wikilink")、[贵阳](../Page/渝黔高速公路.md "wikilink")、[习水](../Page/江习高速公路.md "wikilink")、[泸州的](../Page/渝泸高速公路.md "wikilink")12条高速通道。

重庆高速公路中，[内环快速路与](../Page/重庆内环快速公路.md "wikilink")[绕城高速范围内](../Page/重庆绕城高速公路.md "wikilink")（不含）的各射线高速公路为免费通行，包括各区县过境高速公路在内的其余大部分为收费高速公路。

## 高速公路路线列表

  -
    通车状态：、、

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>编号</p></th>
<th><p>全称及简称</p></th>
<th><p>类别</p></th>
<th><p>组成路段</p></th>
<th><p>全长<br />
（公里）</p></th>
<th><p>主要途径地点</p></th>
<th><p>通车状态</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="主城区环线"><a href="../Page/重庆主城区.md" title="wikilink">主城区环线</a></h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G50_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G50_sign_no_name.svg">China_Expwy_G50_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg">China_Expwy_G75_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg">China_Expwy_G65_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>重庆内环快速公路<br />
（<a href="../Page/重庆内环快速公路.md" title="wikilink">内环快速路</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>75</p></td>
<td><p>东环－北环－高滩岩－西环－大渡口－南环－茶园－黄桷湾－东环</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5001_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5001_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5001_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>重庆市绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/重庆绕城高速公路.md" title="wikilink">重庆绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td></td>
<td><p>187.96</p></td>
<td><p>鱼嘴－王家－北碚－青木关－走马－西彭－江津－一品－南彭－迎龙－鱼嘴</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>重庆三环高速公路<br />
（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">重庆三环高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>427</p></td>
<td><p>永川－江津－綦江－万盛－南川－涪陵－长寿－合川－铜梁－永川</p></td>
<td><p>合川－长寿段在建，预计2020年全线开通<br />
其中清平段已开通[14]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="主城区射线及扩能项目"><a href="../Page/重庆主城区.md" title="wikilink">主城区射线及扩能项目</a></h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G85_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G85_sign_no_name.svg">China_Expwy_G85_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>银川－昆明高速公路<br />
（<a href="../Page/银昆高速.md" title="wikilink">银昆高速</a>）</p></td>
<td><p>纵线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>203</p></td>
<td><p>张家祠堂（川渝界）－清平－复兴－陈家坪－上桥－走马－双石－五富（渝川界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>九龙坡－永川高速公路<br />
（<a href="../Page/九永高速公路.md" title="wikilink">九永高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/成渝高速.md" title="wikilink">成渝高速</a><br />
扩能</p></td>
<td><hr></td>
<td><p>49</p>
<hr>
<p>36</p></td>
<td><p>九龙坡走马（<a href="../Page/重庆绕城高速公路.md" title="wikilink">绕城</a>）－璧山－永川（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环</a>、<a href="../Page/成渝高速公路.md" title="wikilink">成渝</a>）</p>
<hr>
<p>永川（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环</a>）－荣昌（<a href="../Page/广泸高速公路.md" title="wikilink">潼荣</a>）[15]</p></td>
<td><p>全通</p>
<hr>
<p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5013_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5013_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5013_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>重庆－成都高速公路<br />
（<a href="../Page/渝蓉高速公路.md" title="wikilink">渝蓉高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>78.56</p></td>
<td><p>沙坪坝－璧山－大足（渝川界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg">China_Expwy_G93_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>成渝地区环线高速公路<br />
（<a href="../Page/成渝地区环线高速公路.md" title="wikilink">成渝环线高速</a>）</p></td>
<td><p>地区环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>152</p></td>
<td><p>图家湾（川渝界）－铜梁－青木关－高滩岩－八桥－西彭－江津－白砂－塘河（渝川界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>遂宁－重庆高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/遂渝高速公路.md" title="wikilink">遂渝高速</a><br />
扩能</p></td>
<td><hr></td>
<td><p>27.4</p>
<hr>
<p>45</p></td>
<td><p>北碚歇马（（<a href="../Page/重庆绕城高速公路.md" title="wikilink">绕城</a>））－七塘－铜梁新店子（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环</a>）[16]</p>
<hr>
<p>铜梁－潼南[17]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>重庆－泸州高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝泸高速公路.md" title="wikilink">渝泸高速</a><br />
扩能</p></td>
<td></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>九龙坡－江津[18]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg">China_Expwy_G75_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>兰州－海口高速公路<br />
（<a href="../Page/兰海高速.md" title="wikilink">兰海高速</a>）</p></td>
<td><p>纵线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>184</p></td>
<td><p>钱塘（川渝界）－合川－草街－北碚－北环－南环－界石－綦江－崇溪河（渝黔界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>重庆－武胜高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝合高速公路.md" title="wikilink">渝武高速</a><br />
扩能</p></td>
<td></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>蔡家（<a href="../Page/渝合高速公路.md" title="wikilink">渝武</a>）－东阳－草街电站－盐井－彭家岩（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环</a>）[19]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>重庆－贵阳高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝黔高速公路.md" title="wikilink">渝黔高速</a><br />
扩能</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>99.9</p></td>
<td><p>巴南忠兴（<a href="../Page/重庆绕城高速公路.md" title="wikilink">绕城</a>）－柴坝－隆盛－平山－万盛－安稳－小张坝（渝黔界）</p></td>
<td><p>在建，预计2020年开通[20]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg">China_Expwy_G65_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>包头－茂名高速公路<br />
（<a href="../Page/包茂高速.md" title="wikilink">包茂高速</a>）</p></td>
<td><p>纵线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>467</p></td>
<td><p>邱家河（川渝界）－统景－王家场－黑石子－东环－南环－南彭－南川－双河口－白马－土坎－武隆－彭水－郁山－黔江－大路口（酉阳）－洪安（渝湘界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>重庆－长沙高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘高速</a><br />
扩能</p></td>
<td></td>
<td><p>158</p></td>
<td><p>鹿角（<a href="../Page/重庆内环快速公路.md" title="wikilink">内环</a>）－水江－武隆－彭水（<a href="../Page/彭酉高速公路.md" title="wikilink">彭酉</a>）[21]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G50_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G50_sign_no_name.svg">China_Expwy_G50_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>上海－重庆高速公路<br />
（<a href="../Page/沪渝高速.md" title="wikilink">沪渝高速</a>）</p></td>
<td><p>横线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>东环－鱼嘴－晏家－桃花街（长寿）－澄溪－垫江－忠县－石柱－刘家垭（渝鄂界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>重庆－长寿高速公路扩能项目</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝长高速公路.md" title="wikilink">渝长高速</a><br />
扩能</p></td>
<td></td>
<td><p>52.6</p></td>
<td><p>复盛（<a href="../Page/重庆绕城高速公路.md" title="wikilink">绕城</a>、<a href="../Page/渝长高速公路.md" title="wikilink">渝长</a>）－山林桥－沙溪－长寿北（<a href="../Page/沪渝高速公路.md" title="wikilink">沪渝</a>）[22]</p></td>
<td><p>在建，预计2020年开通[23]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G42_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G42_sign_no_name.svg">China_Expwy_G42_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>上海－成都高速公路<br />
（<a href="../Page/沪蓉高速.md" title="wikilink">沪蓉高速</a>）</p></td>
<td><p>横线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>鸡公岭（川渝界）－垫江－梁平－高峰场－熊家场－奉节－冷水溪（渝鄂界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>石柱－重庆高速公路<br />
（<a href="../Page/石渝高速公路.md" title="wikilink">石渝高速</a>）</p></td>
<td><p>并行线</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>绕城东－涪陵－丰都－忠县－石柱三店</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg">China_Expwy_G69_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>银川－百色高速公路高速公路<br />
（<a href="../Page/银百高速.md" title="wikilink">银百高速</a>）</p></td>
<td><p>纵线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>岔溪口（陕渝界）－城口－万州－忠县－涪陵－南川－福寿（渝黔界）</p></td>
<td><p>城口－开州段在建，预计2022年开通[24]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>S21</p></td>
<td><p>江津－习水高速公路<br />
（<a href="../Page/江习高速公路.md" title="wikilink">江习高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>70.5</p></td>
<td><p>江津刁家－慈云－李市－四面山－寨坝（渝黔界）</p></td>
<td><p>全通<br />
规划作为<a href="../Page/渝习高速公路.md" title="wikilink">渝习高速的一部分延伸至</a><a href="../Page/重庆主城区.md" title="wikilink">重庆主城区</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="省际通道出口">省际通道出口</h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>S51[25]</p></td>
<td><p>大足－内江高速公路<br />
（<a href="../Page/大内高速公路.md" title="wikilink">大内高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>31.366</p></td>
<td><p>大足黄桥（<a href="../Page/渝蓉高速公路.md" title="wikilink">渝蓉</a>）－吴家－马草（渝川界）</p></td>
<td><p>在建中，预计2021年开通[26]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>武隆－道真高速公路<br />
（<a href="../Page/武道高速公路.md" title="wikilink">武道高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>46</p></td>
<td><p>武隆（<a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘</a>、<a href="../Page/垫丰武高速公路.md" title="wikilink">垫丰武</a>）－浩口（渝黔界）</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>梁平－开江高速公路<br />
（<a href="../Page/梁开高速公路.md" title="wikilink">梁开高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>47</p></td>
<td><p>梁平－（渝川界）[27]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>万盛－正安高速公路<br />
（<a href="../Page/万正高速公路.md" title="wikilink">万正高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>万盛（<a href="../Page/万赶高速公路.md" title="wikilink">万赶</a>）－（渝黔界）[28]</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>秀山－印江高速公路<br />
（<a href="../Page/秀印高速公路.md" title="wikilink">秀印高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>39</p></td>
<td><p>秀山－（渝黔界）</p></td>
<td><p>规划中，贵州段在建[29]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>彭水－务川高速公路<br />
（<a href="../Page/彭务高速公路.md" title="wikilink">彭务高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>彭水－（渝黔界）</p></td>
<td><p>规划中[30]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>酉阳－永顺高速公路<br />
（<a href="../Page/酉永高速公路.md" title="wikilink">酉永高速</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>酉阳板溪－后溪－八面山（渝湘界）</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="联络线">联络线</h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G6911_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G6911_sign_no_name.svg">China_Expwy_G6911_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>安康－来凤高速公路<br />
（<a href="../Page/安来高速公路.md" title="wikilink">安来高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>185</p></td>
<td><p>鸡心岭（陕渝界）－巫溪－奉节－新营（渝鄂界）</p></td>
<td><p>巫溪－奉节段已通<br />
镇平－巫溪段在建，预计2022年开通[31]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>恩施－广元高速公路<br />
（<a href="../Page/恩广高速公路.md" title="wikilink">恩广高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>田家垭口（鄂渝界）－万州－开州－猴子岩（渝川界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S22_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S22_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S22_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>张家界－南充高速公路<br />
（<a href="../Page/张南高速公路.md" title="wikilink">张南高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>178</p></td>
<td><p>水井槽（湘渝界）－黔江－石柱－忠县－梁平－（渝川界）</p></td>
<td><p>黔江－石柱段在建，预计2020年通车[32]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>垫江－丰都－武隆高速公路<br />
（<a href="../Page/垫丰武高速公路.md" title="wikilink">垫丰武高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>133</p></td>
<td><p>垫江－丰都双路－南天湖－武隆</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>安岳－合川－南川－道真<br />
高速公路</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p>187</p></td>
<td><p>（川渝界）－潼南－合川－两江新区－双河口－南川－福寿（渝黔界）</p></td>
<td><p>成资渝高速（四川段）在建<br />
两江新区－南川段在建，预计2020年通车[33]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>合川－璧山－江津高速公路<br />
（<a href="../Page/合璧津高速公路.md" title="wikilink">合璧津高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>94.857</p></td>
<td><p>合川大石（<a href="../Page/成资渝高速公路.md" title="wikilink">成资渝</a>）－十塘－大路－璧山－江津－刁家（<a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环</a>、<a href="../Page/江习高速公路.md" title="wikilink">江习高速</a>）</p></td>
<td><p>在建，预计2021年通车[34]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G8515_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G8515_sign_no_name.svg">China_Expwy_G8515_sign_no_name.svg</a><br />
S23[35]</p></td>
<td><p>广安－泸州高速公路<br />
（<a href="../Page/广泸高速公路.md" title="wikilink">广泸高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>138.855</p></td>
<td><p>宝龙（川渝界）－潼南－大足－荣昌－清江（渝川界）</p></td>
<td><p>在建，预计2019年开通[36]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>巫山－巫溪高速公路<br />
（<a href="../Page/两巫高速公路.md" title="wikilink">两巫高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>57</p></td>
<td><p>巫溪（<a href="../Page/安来高速公路.md" title="wikilink">安来</a>）－福田－大昌－巫山（<a href="../Page/沪蓉高速公路.md" title="wikilink">沪蓉</a>）</p></td>
<td><p>大昌－巫山段在建，预计2020年开通[37]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>双槐－钱塘高速公路</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>29</p></td>
<td><p>双槐（<a href="../Page/巴广渝高速公路.md" title="wikilink">渝广</a>）－钱塘（<a href="../Page/渝武高速公路.md" title="wikilink">渝武</a>）</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>开州－云阳高速公路<br />
（<a href="../Page/开云高速公路.md" title="wikilink">开云高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>江口（<a href="../Page/开云巫高速公路.md" title="wikilink">开云巫</a>）－云阳（<a href="../Page/沪蓉高速公路.md" title="wikilink">沪蓉</a>）—龙缸</p></td>
<td><p>在建，预计2023年开通[38]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>开州－云阳－巫溪高速公路<br />
（<a href="../Page/开云巫高速公路.md" title="wikilink">开云巫高速</a>）</p></td>
<td><p>联络线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>120</p></td>
<td><p>巫溪（<a href="../Page/安来高速公路.md" title="wikilink">安来</a>）－开州（<a href="../Page/银百高速公路.md" title="wikilink">银百</a>）</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="支线与并行线">支线与并行线</h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>梓里－白马高速公路</p></td>
<td><p><a href="../Page/重庆三环高速公路.md" title="wikilink">三环高速</a><br />
支线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>32.5</p></td>
<td><p>梓里（<a href="../Page/银百高速公路.md" title="wikilink">银百</a>）－白涛－白马（<a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘</a>）[39]</p></td>
<td><p>梓里－白涛段在建</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>北碚－璧山高速公路</p></td>
<td><p><a href="../Page/成渝环线高速公路.md" title="wikilink">遂渝高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>北碚歇马－璧山大路</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>北碚－合川高速公路</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝合高速公路.md" title="wikilink">渝合高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>北碚－合川清平</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>合川－华蓥高速公路</p></td>
<td><p><a href="../Page/巴广渝高速公路.md" title="wikilink">渝广高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>合川三汇－华蓥庆华（渝川界）</p></td>
<td><p>在建，预计2020年开通[40]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>长寿湖旅游专用高速公路<br />
（<a href="../Page/长寿湖高速公路.md" title="wikilink">长寿湖高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪渝高速.md" title="wikilink">沪渝高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>长寿湖枢纽－长寿湖</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>重庆沿江高速公路长寿支线</p></td>
<td><p><a href="../Page/石渝高速公路.md" title="wikilink">沿江高速</a><br />
支线</p></td>
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td><p>双河口－麻柳嘴－江南－但渡</p></td>
<td><p>双河口至麻柳嘴已通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>彭水－酉阳高速公路<br />
（<a href="../Page/彭酉高速公路.md" title="wikilink">彭酉高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>彭水－龚滩－酉阳</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S26_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S26_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S26_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>酉阳－沿河高速公路<br />
（<a href="../Page/酉沿高速公路.md" title="wikilink">酉沿高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>酉阳－铜鼓－小河（渝黔界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>S63</p></td>
<td><p>秀山－松桃高速公路<br />
（<a href="../Page/秀松高速公路.md" title="wikilink">秀松高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝湘高速公路.md" title="wikilink">渝湘高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>官庄－秀山－谭山（渝黔界）</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>万盛－赶水高速公路<br />
（<a href="../Page/万赶高速公路.md" title="wikilink">万赶高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/渝黔高速公路.md" title="wikilink">渝黔高速</a><br />
支线</p></td>
<td></td>
<td><p>37</p></td>
<td><p>平山－青年－赶水</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>重庆沿江北线高速公路<br />
（<a href="../Page/重庆沿江北线高速公路.md" title="wikilink">沿江北线高速</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/石渝高速公路.md" title="wikilink">沿江高速</a><br />
并行线</p></td>
<td></td>
<td><p>160</p></td>
<td><p>涪陵－丰都－忠县－万州</p></td>
<td><p>规划中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>万云奉巫南线高速公路</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪蓉高速公路.md" title="wikilink">沪蓉高速</a><br />
并行线</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>万州－云阳－奉节－巫山</p></td>
<td><p>规划中[41]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan=7 align= center|</p>
<h3 id="城市过境环线">城市过境环线</h3></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G42_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G42_sign_no_name.svg">China_Expwy_G42_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg">China_Expwy_G69_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5012_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>万州绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/万州绕城高速公路.md" title="wikilink">万州绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>鹿山－马鞍石－长岭－新田－鹿山</p></td>
<td><p>新田－鹿山段在建，预计2022年开通[42]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G69_sign_no_name.svg">China_Expwy_G69_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5021_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>涪陵绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/涪陵绕城高速公路.md" title="wikilink">涪陵绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>清溪－涪陵东－涪陵南－龙桥－马鞍－水磨滩－涪陵北－清溪[43]</p></td>
<td><p>水磨滩－清溪段未通车</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg">China_Expwy_G65_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg">China_Expwy_G5515_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>黔江绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/黔江绕城高速公路.md" title="wikilink">黔江绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>黔江南－黔恩－黔江北－舟白－黔江南</p></td>
<td><p>黔江北－黔江南段在建，预计2020年开通[44]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G85_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G85_sign_no_name.svg">China_Expwy_G85_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S5_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>永川绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/永川绕城高速公路.md" title="wikilink">永川绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>双石－大安－小坎－永川东－双竹－永川西双石</p></td>
<td><p>全通</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg">China_Expwy_G93_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>江津绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/江津绕城高速公路.md" title="wikilink">江津绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>刁家－绕城渝泸－陶家－广普－刁家</p></td>
<td><p>陶家－广普－刁家段未通车</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg">China_Expwy_G75_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>合川绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/合川绕城高速公路.md" title="wikilink">合川绕城</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>沙溪－合阳－云门－双凤－沙溪</p></td>
<td><p>云门－双凤－沙溪段未通车</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G65_sign_no_name.svg">China_Expwy_G65_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>南川绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/南川绕城高速公路.md" title="wikilink">南川绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>兴隆－南川枢纽－大铺子－沿塘－兴隆</p></td>
<td><p>大铺子－沿塘段在建<br />
沿塘－兴隆段规划中[45]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G75_sign_no_name.svg">China_Expwy_G75_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>綦江绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/綦江绕城高速公路.md" title="wikilink">綦江绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>新盛（<a href="../Page/渝黔高速公路.md" title="wikilink">渝黔</a>）－綦江南－三江（<a href="../Page/渝黔高速公路.md" title="wikilink">渝黔</a>－新盛）</p></td>
<td><p>西环段规划中[46]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg" title="fig:China_Expwy_G93_sign_no_name.svg">China_Expwy_G93_sign_no_name.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg" title="fig:Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg">Chongqing_Expwy_S0101_sign_no_name.svg</a></p></td>
<td><p>铜梁绕城高速公路<br />
（<a href="../Page/铜梁绕城高速公路.md" title="wikilink">铜梁绕城高速</a>）</p></td>
<td><p>环线</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>蒲吕－新店子－铜梁南－蒲吕</p></td>
<td><p>铜梁南－蒲吕－新店子段规划中[47]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 高速化快速路路线列表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>编号</p></th>
<th><p>全称及简称</p></th>
<th><p>类别</p></th>
<th><p>组成路段</p></th>
<th><p>全长<br />
（公里）</p></th>
<th><p>主要途径地点</p></th>
<th><p>通车状态</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kokudou_210(China).svg" title="fig:Kokudou_210(China).svg">Kokudou_210(China).svg</a></p></td>
<td><p>重庆机场快速公路<br />
（<a href="../Page/重庆机场高速公路.md" title="wikilink">机场路</a>）</p></td>
<td><p>快速路</p></td>
<td></td>
<td><p>22.83</p></td>
<td><p>红旗河沟－人和－东环－宝圣－绿梦－<a href="../Page/重庆江北国际机场.md" title="wikilink">机场</a>－双凤桥</p></td>
<td><p>全通，东环至双凤桥段被划入快速路五纵线</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 链接　

  - [重庆高速公路发展有限公司](https://web.archive.org/web/20130825015822/http://www.cegc.com.cn/webui/default.aspx)
  - [重庆高速公路规划──“三环十射三连线”](http://www.chinahighway.com/news/2010/436201.php)

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - [中国公路命名与编号](../Page/中国公路命名与编号.md "wikilink")
  - [中华人民共和国高速公路](../Page/中华人民共和国高速公路.md "wikilink")

[重庆市高速公路](../Category/重庆市高速公路.md "wikilink")
[Category:重庆交通](../Category/重庆交通.md "wikilink")
[Category:中国各省高速公路](../Category/中国各省高速公路.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.
22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.

37.

38.

39.
40.

41.

42.

43.

44.

45.
46.
47.